%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\section{Expressions et premières propriétés}

TODO Voir quelle définition prendre avec les normes.

\begin{definition}
  Étant donnés deux vecteurs $\vecteur u$ et $\vecteur v$, on appelle \emph{produit scalaire} de $\vecteur u$ et $\vecteur v$ le nombre réel $\vecteur{u}.\vecteur{v}=\frac{1}{2}\left(\norme{\vecteur u + \vecteur v}^2 - \norme{\vecteur u}^2 - \norme{\vecteur v}^2\right)$.
\end{definition}

\begin{propriete}[Autres expressions]
  Étant donnés deux vecteurs $\vecteur u\coord{x}{y}$ et $\vecteur v\coord{x'}{y'}$, on a :
  \begin{itemize}
    \item $\vecteur u.\vecteur v=xx'+yy'$
    \item Si $\vecteur u\neq\vecteur 0$ et $\vecteur v\neq\vecteur 0$, $\vecteur u.\vecteur v=\norme{\vecteur u}.\norme{\vecteur v}.\cos(\vecteur u,\vecteur v)$
    \item Si $\vecteur u\neq0$, $\vecteur u.\vecteur v=\vecteur u.\vecteur {v_1}$, où $\vecteur{v_1}$ est le projeté orthogonal de $\vecteur v$ sur la droite de direction $\vecteur u$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{demo}
  \emph{Démonstration}
\end{demo}

\begin{propriete}[Avec des points]
  Soient trois points $A$, $B$, $C$, distincts deux à deux. Alors :
  \begin{itemize}
    \item $\vecteur{AB}.\vecteur{AC}=AB.AC.\cos{\widehat{BAC}}$
    \item $\vecteur{AB}.\vecteur{AC}=\vecteur{AB}.\vecteur{AH}$, où $H$ est le projeté orthogonal de $C$ sur $(AB)$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Orthogonalité}

\begin{propriete}
  Soient $\vecteur u$ et $\vecteur v$ deux vecteurs.
  \begin{itemize}
    \item Si $\vecteur u=\vecteur 0$ ou $\vecteur v=\vecteur 0$, alors $\vecteur u.\vecteur v=0$.
    \item Si $\vecteur u\neq\vecteur0$ et $\vecteur v\neq\vecteur0$, alors $\vecteur u.\vecteur v=0$ si et seulement si $\vecteur u$ et $\vecteur v$ sont orthogonaux.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{corollaire}
  Soient $A$, $B$, $C$, $D$ quatre points, tels que $A\neq B$ et $C\neq D$.

  $\vecteur{AB}.\vecteur{CD}=0$ si et seulement si $(AB)$ et $(CD)$ sont perpendiculaires.
\end{corollaire}

\section{Règles de calcul}

\begin{propriete}Soit $\vecteur u$ un vecteur. On note $\vecteur u^2=\vecteur u.\vecteur u=\norme{\vecteur u}^2$.
\end{propriete}

\begin{propriete}[Règles de calcul]
  Soient $\vecteur u$, $\vecteur v$ et $\vecteur w$ trois vecteurs, et $k$ un réel. Alors :
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item Le produit scalaire est commutatif : 
      $\vecteur u.\vecteur v= \vecteur v.\vecteur u$
    \item Le produit scalaire est distributif sur l'addition : $\vecteur u.(\vecteur v+\vecteur w)=\vecteur u.\vecteur v+\vecteur u.\vecteur w=(\vecteur v+\vecteur w).\vecteur u$.
    \item $(k\vecteur u).\vecteur v=k(\vecteur u.\vecteur v)=\vecteur u.(k\vecteur v).$
    \item $(\vecteur u+\vecteur v)^2=\vecteur u^2+2\vecteur u.\vecteur v+\vecteur v^2$
    \item $(\vecteur u-\vecteur v)^2=\vecteur u^2-2\vecteur u.\vecteur v+\vecteur v^2$
    \item $(\vecteur u+\vecteur v)(\vecteur u-\vecteur v)=\vecteur u^2-\vecteur v^2$
  \end{enumerate}
\end{propriete}

\begin{exemple}[Théorème de Pythagore]
  Soit $ABC$ un triangle. Alors :
  \begin{eqnarray*}
    AB^2  = & {\vecteur{AB}}^2\\
    = & {(\vecteur{AC} + \vecteur{CB})}^2\\
    = & {\vecteur{AC}}^2 + 2\vecteur{AC}.\vecteur{CB} + {\vecteur{CB}}^2\\
  \end{eqnarray*}
  Or $\vecteur{AC}.\vecteur{CB}=0$ si et seulement si $(AC)$ et $(CB)$ sont perpendiculaires, donc $AB^2=AC^2+BC^2$ si et seulement si $ABC$ est rectangle en $C$.
\end{exemple}

\section{Applications dans un triangle}

\begin{theoreme}[Théorème d'Al Kashi]
  Soit un triangle $ABC$. Alors \[BC^2=AB^2+AC^2-2.AB.AC.\cos\widehat{BAC}\]
\end{theoreme}

\begin{demo}
  TODO
\end{demo}

\begin{theoreme}[Théorème de la médiane]
  Soient un triangle $ABM$, et $I$ le milieu de $[AB]$. Alors \[MA^2+MB^2=2MI^2+\frac{AB^2}{2}\]
\end{theoreme}

\begin{demo}
  TODO
\end{demo}

\end{document}
